---
title: >-
    بخش ۴۳ - زبان گشادن شاهزاده روزهشتم
---
# بخش ۴۳ - زبان گشادن شاهزاده روزهشتم

<div class="n" id="bn1"><p>چون هفت روز که مدت اخطار و مهلت آفات و ایام بوس و اوقات نحوس بود، منقضی شد و کواکب سعود به درجات طالع شاهزاده اتصال کردند و اوتاد طالع از درجات هبوط به مرقات صعود برآمدند و اشکال طالع با نجوم سعود قران کردند و احوال شاهزاده با سعادت قرین گشت، زبان بگشاد و به وزیر کبیر پیغام فرستاد و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>برخیز و بیا که حجره آراسته ایم</p></div>
<div class="m2"><p>امروز بران نشست برخاسته ایم</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>بیا که نوبت مشقت و محنت گذشت و مدت محبت و مسرت رسید. رنج برگیر و حجره را جمالی ده مه گفته اند:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>اذا بلغ الرای المشوره فاستعن</p></div>
<div class="m2"><p>بحزم نصیح او نصیحه حازم</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>چون معتمد برسید و رسالت بگزارد، وزیر بدان سبب تبجح و اهتزاز نمود و در حال، به خدمت شتافت. شاهزاده او را قیام نمود و شرف تقبیل بارگاه ارزانی داشت و ثنا و آفرین گفت و اعذار بسیار تمهید کرد و از عنایت و کفایت که وزرای شایسته تقدیم کرده بودند و لطایف بدایع و غرایب صنایع که در اثنای مواعظ و نصایح درج افتاده بود و هر یک منزلتی شریف و رتبتی منیف و موقعی عظیم و محلی رفیع یافته، بر آن احماد فرمود و شکرها پیوست و به منتی هرچه تمامتر مقابله کرد و گفت: نفس نفیس و ذات شریف ما در معرض تلف و تفرقه بود، اگر نه کفایت و شهامت شما دستگیر و پایمرد دولت ما بودی. و چون ساعات سعادت، مساعدت نماید و اوقات مسرت مسامحت کند به ادای حقوق هر یک چنانکه لایق همت و مروت ما باشد و گرم عقل ما اقتضا کند، انتصاب نموده شود، خاصه وزیر بزرگ که مساعی حمیده او آثار محمود نمود و ماثر مرضی او موقع مشکور یافت.</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>لعمرک ما المعروف فی غیر اهله</p></div>
<div class="m2"><p>و فی اهله الا کبعض الودائع</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>فمستودع قد ضاع ما کان عنده</p></div>
<div class="m2"><p>و مستودع ما عنده غیر ضائع</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>پس گفت: پیش تخت شاه رو و دعا و خدمت به نیابت من اقامت کن و در خواه تا اکابر حضرت و اعیان مملکت محفلی کنند و درجات من در صنوف علم که درین مدت تحصیل کرده ام بدانند و از محصول حکمت و حصول منقبت و محصلات و متعلمات من با خبر شوند. پس وزیر پیش تخت شاه رفت و گفت:</p></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>ابشر بیوم قائم و اسعد بعز دائم</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>آنگاه پیغام شاهزاده بگزارد و التماسی که کرده بود باز نمود که شاه محفلی فرماید و مثال دهد تا حکما و وزرا حاضر آیند و در مناظره علمی مفاضلت کنند و در معرکه دانش مبارزت نمایند. سوالها کنند و جوابها شنوند و مرتبت من در استجماع معالی و استیفای معانی بدانند. شاه از استماع این مقدمات متبجح گشت و در باغ مشاهدت، گلزار مسرتش بشکفت. بفرمود تا اعیان و ارکان و مشاهیر و جماهیر حاضر آمدند و محفل عقد کردند و شاهزاده حاضر شد و سند باد نیز بیامد و شاهزاده ملک را خدمت کرد و در موقف بارگاه ایستاد و بساط زمین ببوسید و گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نعمت بما تهوی و نلت الذی ترضی</p></div>
<div class="m2"><p>و القیت ما ترجوا و وقیت ما تخشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>و یعلم علام الخفیات اننی</p></div>
<div class="m2"><p>اعدک دخرا للممات و للمحیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>مبارک آمد روز و مساعد آمد یار</p></div>
<div class="m2"><p>سلاح کینه بیفکند چرخ کینه گذار</p></div></div>
<div class="n" id="bn14"><p>مدت عمر پادشاه در کمال امنیت و مزید معالی و بسطت هزار سال باد. مناشیر تقدیر به موافقت تدبیر او موقع و امثله قضا بر موجب رضای او موشح به رای انور ملک پرور عدل گستر که آفتاب در جنب او چون سایه تیر نماید و ماه با عزم او چون سها خیره بماند.</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>یجلوا بضوء العزم داجیه المنی</p></div>
<div class="m2"><p>و له مع العزم المضی ء مضاء</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>پوشیده نماند که همیشه مقامات تقدیر مخالف مقالات تدبیر است و هر موجودی که از مزاج جواهر اسطقسات ترکیب یابد و در دایره حدوث و امکان درآید، چاره نیست از آنکه غرض ناوک حوادث و هدف تیر نوائب شود و به آورد روزگار در مجال مقادیر جولان سازد و گنبد دوار بر وی به نیک و بد بگردد.</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>اف من الدنیا و ایامها</p></div>
<div class="m2"><p>فانها للحزن مخلوقه</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>همومها لاتنقضی ساعه</p></div>
<div class="m2"><p>عن ملک فیها و عن سوقه</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>یا عجبا منها و من شانها</p></div>
<div class="m2"><p>عدوه للناس معشوقه</p></div></div>
<div class="n" id="bn20"><p>و حال بنده همین مزاج داشت که چند روز جوهر طینت او در بوته ابتلا و امتحان نهادند و به آتش قهر و سطوت، صفوت دادند و زمانه جافی در پایگاه حوادث، دستبردی نمود و سپهر شوخ چشم غدار، چشم زخمی رسانید. اما رای وزرای دولت و خرد و حزم پادشاه، پیش ضربت مکیدت دشمن، به دفع اذیت و رفع بلیت، حصنی حصین و جوشنی استوار بود، لاجرم کارگر نیامد. جف القلم بما هو کائن الی یوم القیامه و خاتمت مرضی و عاقبت مسعود روی نمود و به سد حزم و احتیاط خللی راه نیافت و به قوت رای پیر و بخت جوان ملک، عزیمت دشمن به امضا نرسید و روی نجح طلب در سطح آینه مراد خود ندید و ارادت او به نفاذ نینجامید و ضجرت و حدت بر طبع شاه مستولی نشد و فرصت او فایت نگشت.</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>فان حملک حلم لاتکلفه</p></div>
<div class="m2"><p>لیس التکحل فی العینین کالکحل</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>گر بسنجد سپهر، حلم ترا</p></div>
<div class="m2"><p>بشکند خرد پله و شاهین</p></div></div>
<div class="n" id="bn23"><p>و کیفیت آنچه میان او و کنیزک رفته بود، بر رای پدر عرض داد و به حجج واضح و دلایل لایح، مبرهن و روشن گردانید، چنانکه غبار نفرت از صحیفه آینه خاطر عاطر شاه زایل گشت.</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>رقاب الانام و قد اصبحت</p></div>
<div class="m2"><p>مثقله بالایادی الکبار</p></div></div>
<div class="n" id="bn25"><p>پس گفت: مانند این واقعه و نظیر این حادثه حکایتی است. اگر رای عالم آرای شاه اشارت فرماید، بگویم. فرمود: بگوی.</p></div>